\documentclass[
	12pt,
	a4paper,
	twoside,
	openright
]{report}

% --- packages ---
\usepackage[
 top=2cm,
 bottom=2.6cm,
 inner=3.5cm,
 outer=2.5cm
]{geometry}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{setspace}
\usepackage{emptypage}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Arial}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[backend=biber,style=authoryear]{biblatex}
\usepackage{hyperref}

% bib
\addbibresource{literatur.bib}

%\setlength{\headheight}{14pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt}


\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}

% Außen: Seitenzahl | Innen: Kapitel
\fancyhead[RO]{\thepage}
\fancyhead[LE]{\thepage}
\fancyhead[LO]{\nouppercase{\leftmark}}
\fancyhead[RE]{\nouppercase{\leftmark}}

% Kapitelmarke ohne "Kapitel X"
\renewcommand{\chaptermark}[1]{%
	\markboth{#1}{}%
}

\fancypagestyle{plain}{
	\fancyhf{}
	\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
	\fancyhead[RO]{\thepage}
	\fancyhead[LE]{\thepage}
	\fancyhead[LO]{\nouppercase{\leftmark}}
	\fancyhead[RE]{\nouppercase{\leftmark}}
}

\setstretch{1.4}

\begin{document}
	
	\include{einband}
	
	\thispagestyle{empty}
	% Titelseite
	\begin{titlepage}	
		\raggedleft
		\vspace*{2cm}
		
		{\large Fakultät Angewandte Computer- und Biowissenschaften\par}

		\vspace{1cm}
		\hrule
		\vspace{0.5cm}
		{\huge \textbf{BACHELORARBEIT}\par}
		\vspace{0.5cm}
		\hrule
		\vspace{2cm}
		
		{\LARGE \textbf{Die Downtime-freie Bereitstellung von Microservices in Kubernetes Umgebungen.}\\[1.5cm]}
		\vfill
		\raggedleft
		\begin{tabular}{l}
			Autor: \\ \textbf {Paul Fuchs} \\ \\
			Seminargruppe: \\ MI20w2-B \\ \\
			Studiengang: \\ Medieninformatik und  \\ Interaktives Entertainment \\ \\
			Erstprüfer: \\ Prof. Philipp Klimant  \\ \\
			Zweitprüfer: \\ Dr. Beier-Grunwald \\ \\
			Einreichung: \\ Mittweida, den 27.03.2026
		\end{tabular}
	\end{titlepage}

\cleardoublepage
\subsubsection{Bibliografische Angaben}
Fuchs, Paul: Die Downtime-freie Bereitstellung von Microservices in Kubernetes Umgebungen. TODO:  5 Seiten, 14 Abbildungen, 1 Anlage mit Quelltexten, Hochschule Mittweida (FH), Fachbereich Angewandte Computer- und Biowissenschaften \\ \\
Bachelorarbeit 2026
\vfill 
Abstract
TODO 

	\pagenumbering{Roman}
	% Inhaltsverzeichnis
	
		\tableofcontents
		\listoffigures
		\listoftables

	\cleardoublepage

	\pagenumbering{arabic}

% Einleitung
\chapter{Einleitung}
\section{Motivation}

% Grundlagen	
\chapter{Theoretische Grundlagen}

%Microservices
\section{Microservices und deren Architektur}
Microservices und Microservice Architekturen werden als Verbund mehrerer Services beschrieben, von denen jeder Service als eigener Prozess läuft und deren Kommunikation über leichtgewichtige Mechanismen, oft eine HTTP-Resource API stattfindet. Die Services werden auf Geschäftsprozesse zugeschnitten und lassen sich unabhängig voneinander bereitstellen, testen und nach der Bereitstellung skalieren. Um Microservices besser beschreiben zu können, ist ein Blick auf den historischen Bedarf sinnvoll. Microservice Architekturen sind aus der Notwendigkeit entstanden, monolithische Anwendungen aufzubrechen, um die Komplexität zu vereinfachen und neue Funktionen der Anwendung schneller bereitstellen zu können. Unternehmensanwednungen bestehen für gewöhnlich aus drei Hauptbestandteilen. Einem User-Interface für den Nutzer, einer Datenbank und der serverseitigen Anwendung, welche HTTP Requests verarbeitet, Domänenlogik ausführt, Daten aus der Datenbank abruft, aktualisiert und HTML Ansichten an den Browser sendet. Die serverseitige Anwendung wird als monolith bezeichnet, wenn die Verarbeitung aller eingehenden Requests dieser Applikation obliegt. Während dies ein erfolgreicher Weg für eine Anwendung sein kann und der natürliche Weg ist, eine neue Applikation zu entwickeln, steigt mit der Größe der Anwendung auch die Komplexität und folglich die Zeit, die benötigt wird, die Anwendung zu bauen und neue Funktionen bereitzustellen. Ein weiterer Nachteil von monolithischen gegenüber Microservice Anwendungen ist die Ressourcenverwertung. Steigen die Nutzerzahlen der Applikation, müssen mehr Anwendungen bereitgestellt werden, um die Anfragen der Nutzer zu beantworten. Bei monolithischen Anwendungen wird dabei die Anzahl der serverseitigen Applikationen erhöht. Hingegen wird bei Microservice Architekturen nur die Zahl der Komponenten erhöht, die für die Verarbeitung dieser Anfragen zuständig sind.
\parencite{Fowler2014,AWS2026}

\subsection{Charakteristika von Microservices}
Aus dem vorangegangenen Abschnitt ist bereits ersichtlich, dass es keine formale Definition von Microservices gibt. Eher wird beschrieben welche gemeinsamen Merkmale für Microservice Architekturen identifiziert werden können. Während für Definitionen mit gemeinsamen Eigenschaften gilt, dass nicht alle Microservice Architekturen, alle Charakteristika erfüllen, ist zu erwarten, dass für die meisten Architekturen auch die viele der Eigenschaften zutreffen.

\subsubsection{Komponentisierung durch Services}
Als Komponente bezeichnen \textcite{Fowler2014} eine Einheit von Software, die individuell austauschbar und aktualisierbar ist. Weiter wird beschrieben, dass Microservice Architekturen Bibliotheken nutzen, die in ein Programm eingebunden werden und in-memory Funktionen Aufrufe ausführen. Hingegen sind Services out-of-process Komponenten, die mittels Mechanismen, wie Web-Service Requests oder Remote Procedure Calls, kommunizieren. Ein Hauptargument für den Vorzug von Services, vor Bibliotheken ist, dass jene unabhängig bereitgestellt werden können. Wenn die Anwendung aus mehreren Bibliotheken in einem einzelnen Prozess ausgeführt werden, führt eine Veränderung einer Komponente dazu, dass die gesamte Applikation erneut ausgerollt werden muss. Ist diese Anwendung jedoch in unterschiedliche Services aufgeteilt, so führen Veränderungen an einem einzelnen Service dazu, dass nur dieser neu ausgerollt werden muss, solange Entwickler keine Schnittstellen-Änderungen implementieren, die die Kommunikation zwischen den Services beeinflusst. Ziel einer guten Microservice Architektur ist es, durch kohärente Service-Grenzen und Evolutionsmechanismen, diese zu minimieren. Eine weitere Konsequenz aus der Nutzung von Services als Komponente ist eine explizitere Komponentenschnittstelle. Jedoch hat die Nutzung von Services auch Nachteile. Die Verwendung von Remote-Aufrufen ist aufwändiger als In-Prozess Aufrufe und daher müssen Remote-API's "grobkörniger" designed werden. Sollten zu einem späteren Zeitpunkt die Verantwortlichkeiten zwischen Komponenten wechseln, so ist dies mit einer Menge Aufwand verbunden.
\parencite{Fowler2014}

\subsubsection{Organisierung nach Geschäftsfähigkeiten}
Nach Melvin Conway wird jede Organisation ein System entwicklen, abhängig von der vohrerrschenden Kommunikationsstruktur. Im Sinne von: ein Unternehmen besteht aus fünf Teams, daher werden 5 Services entstehen. Für eine Microservice Architektur ist der Ansatz für die Aufteilung anders. Hier sollen die Services anhand der Geschäftsprozesse aufgeteilt werden. Nach dieser Aufteilung implementieren die Services eine umfassende Softwarearchitektur für den jeweiligen Geschäftsbereich. Beinhaltend eine Benutzeroberfläche, persistenten Speicher und externen Schnittstellen. Die Teams müssen daher funktionenübergreifend aufgestellt werden und die Kompetenzen aller beinhalteten Funktionen abdecken, Nutzererfahrung, Datenbank- und Projektmanagement.  
\parencite{Fowler2014}

\subsubsection{Produkte, keine Projekte}
Einige Bemühungen Software Applikationen zu entwickeln gestaltet sich nach einem Projekt-Modell: das Ziel ist, eine Anwendung zu entwickeln, welche dann als fertiggestellt gilt. Mit der Fertigstellung wird die Applikation an ein Unternhmen übergeben, welches mit der Wartung der Anwendung betreut wird und das Entwicklerteam wird aufgelöst. Beim Ansatz der Microservice Architektur gilt jedoch eher das Prinzip "You build it, you run it." Bedeutend, dass ein Team ein Produkt über dessen gesamten Lebenszyklus betreut - von der Entwicklung bis zum Produktivbetrieb. Dadurch erfahren die Entwickler, wie sich die Software im Produktivbetrieb verhält und der Kontakt zu den Nutzern wird intensiviert, da sie Teile des Supports übernehmen müssen. Durch diese Mentalität entsteht eine kontinuierliche Beziehung der Entwickler zu ihrem Produkt, bei der die Entwickler dazu angehalten sind die Applikation insofern zu verbessern, dass die Nutzer eine bessere Erfahrung im Umgang mit der Anwendung erhalten.
\parencite{Fowler2014}

\subsubsection{Endpunkte und Nachrichtendepots}
Damit Services in Microservice Architekturen miteinander kommunizieren können, werden intelligente Endpunkte und einfache Nachrichtendepots verwendet. Anwendungen, die auf Microservices basieren, zielen darauf ab, so entkoppelt und zeitgleich so kohärent wie möglich zu sein. Die Applikationen verwenden eigene Domänenlogik und fungieren als Filter. Sie empfangen eine Anfrage, wenden die entsprechende Logik an und erzeugen eine Antwort. Mithilfe einfacher Representational State Transfer Protokolle erfolgt die Kommunikation am häufigsten über HTTP-Anfrage-Antwort mittels Ressource API's und leichtgewichtiger Nachrichten. Mit der Implementierung dieser wird eine zuverlässige asynchrone Infrastruktur geschaffen, während die eigentliche Logik weiterhin in den Endpunkten der Services liegt, welche Nachrichten produzieren und verarbeiten.

\subsubsection{Dezentralisierte Steuerung}
Die Folge zentralisierter Steuerung ist, dass eine Tendenz zur Standardisierung von Technologieplattformen entsteht. Dies schränkt die Lösungsfähigkeit für unterschiedliche Probleme ein. Durch die Aufteilung der Anwendung in Komponenten kann für ein Problem das entsprechend passende Werkzeug verwendet werden. 

\subsubsection{Dezentralisiertes Datenmanagement}
Die Dezentralisierung von Datenmanagement zeigt sich auf verschiedene Weisen. Auf der am meist abstrahierten Ebene bedeutet dies, dass das Konzeptmodel der Welt sich zwischen Systemen unterscheidet. Die ist ein häufiges Problem bei der Integration in großen Unternehmen. Die Vertriebssicht auf einen Kunden weicht von der Supportsicht ab. Ein von Vetrieblern bezeichneter Kunde, erscheint in der Supportebene möglicherweise gar nicht oder tritt mit jeweils unterschiedlichen Attributen auf oder mit gleichen Attributen unterschiedlicher Semantik. Ein Ansatz zur Lösung ist das Konzept des abgegrenzten Kontexts. Hierbei wird eine komplexe Domäne in abgegrenzte Kontexte unterteilt und die Beziehungen zwischen ihnen abgebildet. Dabei besteht eine natürliche Korrelation von Service- und Kontextgrenzen, die die Trennungen verdeutlicht. Während monolithische Anwendungen für gewöhnlich eine einzige Datenbank für persistente Daten bevorzugen, gilt für Microservice Architekturen, dass jede Komponente ihre eigene Datenbank verwaltet. Dies kann durch dieselbe Datenbanktechnologie für alle Services bis hin zu völlig unterschiedlichen Datenbanksystemen reichen.

\subsubsection{Automatisierung der Infrastruktur}
Techniken der automatisierten Bereitstellung von Softwareprodukten sind gängige Praxis. Spätestens seit den DevOps Praktiken von Continuous Integration und Continuous Delivery. Die beschreiben, dass Softwareprodukte ständig weiterentwickelt und bereitgestellt werden. Dieser Ansatz wird in einem späteren Kapitel noch genauer betrachtet. Hier sei beschrieben, dass der Prozess des Bauens von Software weitgehend automatisiert abläuft. Ein einfacher Build-Prozess lässst sich mit den folgenden Schritten beschreiben. Kompilierung und Unit-Testing, Ausführen von Integrations- und Performance Tests und der anschließenden Bereitstellung für die Produktivumgebung.

\subsubsection{Fehlertoleranz}
Eine weitere Konsequenz der Nutzung von Services als Komponenten ist, dass Anwendungen so konzipiert werden müssen, dass Fehler anderer Services toleriert werden können. Jeder Service call kann aufgrund der nicht-Erreichbarkeit des "angerufenen" Services scheitern und der anfragende Service muss möglichst elegant auf den Fehler reagieren. Das ist ein klarer Nachteil gegenüber monolithischen Architekturen, da es zusätzliche Komplexität hinzuaddiert. Die Konsequenz daraus ist, dass Teams konstant evaluieren müssen, wie die Fehler der Services die Nutzererfahrung beeinflussen. Aufgrund der Fehleranfälligkeit der Services ist es wichtig schnellstmöglich Ausfälle zu erkennen und den ausgefallenen Service wiederherzustellen. Microservice Anwendungen legen hierbei großen Wert auf Echtzeitüberwachung der Services. Dabei werden sowohl architektonische Elemente, wie die Anzahl der Datenbankabfragen pro Sekunde und geschäftsrelevante Kennzahlen, wie beispielsweise die eingehenden Bestellungen pro Minute, überprüft. Diese Überwachung kann als Frühwarnsystem dienen und Entwicklungsteams veranlassen, Fehler zu erkennen und zu untersuchen. 

\subsubsection{Evolutionäres Design}
Durch das Aufbrechen einer monolithischen Anwendung in Microservices entsteht bereits ein evolutionäres Design und für die Entwickler ist die Zerlegung bereits ein Werkzeug um die Kontrolle über Änderungen an der Applikation zu haben. Dies ermöglicht weiter die Anwendung zu verändern, ohne den Entwicklungsprozess zu verlangsamen. Bei der Zerlegung eines Softwaresystems in Komponenten stellt sich unweigerlich die Frage, nach welchen Prinzipien die Applikation aufgeteilt wird. Die wichtigste Eigenschaft einer Komponente ist die unabhängige Austauschbarkeit und damit Aktualisierbarkeit. Bedeutend, dass analysiert wird, wie die Komponenten aufgeteilt werden und eben jene Komponenten dann völlig neu geschrieben werden, ohne einander zu beeinträchtigen. 
\parencite{Fowler2014}

%Docker Microservice Sub
\subsection{Docker}


%Kubernetes
\section{Kubernetes}
Kubernetes, auch bekannt als K8s, ist ein Open-Source-System zur Automatisierung von Deployment, Scaling und Management von containerisierten Applikationen. \textcite{K8sDocs} 

%CI/CD
\section{Continuous Integration \& Continuous Delivery}	

% Deployment Strategien
\chapter{Technische Strategien}
In Kubernetes ist das Deployment ein Werkzeug mit dem Aktualisierungen für Pods und Replicasets ermöglicht werden. Das Deployment ist ein Objekt, welches die Spezifikation für die Bereitstellung der Anwendung und damit den gewünschten Bereitstellungszustand der Applikation definiert. Zur Laufzeit stellt der Deployment-Controller sicher, dass der tatsächliche Zustand, dem gewünschten Zustand entspricht. Bei der Erstellung eines Deployment-Objektes wird ein neues Replicaset Objekt erstellt, welches für die Erstellung von Pods verantwortlich ist. Wird das Deployment gelöscht, werden auch die zugehörigen Pods und das Replicaset entfernt. Folgend werden die technischen Strategien erklärt, die verwendet werden, um die durchgängige Erreichbarkeit der Services zu gewährleisten.

\section{Rolling Updates}
Das Rolling Update ist die Kubernetes native Standard Strategie, um Pods zu aktualisieren. Bei der schrittweise die Anzahl der Pods des alten Replicaset herunterskaliert werden, während die Anzahl der Pods des neuen Replicasets erhöht werden. Dabei gibt es Kubernetes-nativ zwei mögliche Anpassungen, welche die Bereitstellung beeinflussen. \textit{Max Surge} und \textit{Max Unavailable} sind diese Optionen. \\ 
Max Surge beschreibt, wie viele Pods mehr als die Anzahl der gewünschten Pods während des Deployment zur Verfügung gestellt werden. Beispielsweise werden bei einem maxSurge-Wert von 50\% maximal 150\% der gewünschten Anzahl an Pods zur Verfügung gestellt. \\
Max Unavailable beschreibt, wie viele Pods während der Aktualisierung nicht erreichbar sein dürfen. Wird dieser Wert also auf 50\% gesetzt, werden initial die Hälfte aller Pods heruntergefahren, während die neuen Pods bereitgestellt werden. \\
Es kann je nur eine der beiden Optionen auf 0 gesetzt werden.

\section{Blue-Green Deployment}
Die Methode des Blue-Green Deployments 

%Metriken
\chapter{Metriken}

%Eigenanteil
\chapter{Implementierung und Analyse}

% Literaturverzeichnis
\printbibliography

\appendix
\chapter{Eigenständigkeitserklärung}
Hiermit erkläre Ich, dass die vorliegende Arbeit selbstständig und nur unter Verwendung der angegebenen Literatur und Hilfsmittel angefertigt habe. Stellen, die wörtlich oder sinngemäß aus Quellen entnommen wurden, sind als solche kenntlich gemacht. Diese Arbeit wurde in gleicher oder ähnlicher Form noch keiner anderen Prüfungsbehörde vorgelegt.

\vspace{2cm}

\noindent
\makebox[6cm]{\hrulefill}
\hfill
\makebox[6cm]{\hrulefill}

\noindent
Ort, Datum 	\hfill Vorname Nachname

\end{document}
